---
# 当前页面内容标题
title: undo log：世上真有后悔药
date: 2023-03-16
order: 5
#icon: write

# 分类
category:
 - 数据库
tag:
 - MySQL

sticky: false
# 是否收藏在博客主题的文章列表中，当填入数字时，数字越大，排名越靠前。
star: false
# 是否将该文章添加至文章列表中
article: true
# 是否将该文章添加至时间线中
timeline: true
---


::: details 本文内容
[[toc]]
:::

## 1. 为什么需要 undo log？

InnoDB 存储引擎是支持事务的，而事务有一个非常重要的特征是 **原子性**，即事务中的所有操作，要么全部完成，要么全部失败。

但是，在实际运行过程中，就会有出现某个 **事务执行到一半** 的情况，例如：

- 事务执行过程中 **出现错误**，如实例崩溃、突然断电宕机等；
- 开发人员在事务执行过程中手动执行 **ROLLBACK** 语句结束当前事务。

- 还有 **两阶段提交时，在某时刻崩溃后，如果 binlog 还未刷盘，则要回滚这个事务**。

这些情况都会导致 **事务执行到一半时结束**，但是在执行过程中可能已经修改很多记录了，那为了 **保证原子性**，需要 **将数据变回原来的样子**，就像这个事务没有执行过一样，这个过程就称为 **回滚**（rollback）。

那怎么才能将数据变回原来的样子呢？根据什么进行回滚呢？这就是 **undo log** 需要做的事了。

## 2. 什么是 undo log？

由于要将数据变回原来的样子，所以我们肯定得 **先把原来的数据记录下来**。

当然，并不是执行所有 SQL 语句时都要记录原来的数据，**只用记录对数据有修改的就行了**，也就是 INSERT、UPDATE、DELETE，比如：

- **插入** 一条记录时，至少把这条记录的 **主键值** 记录下来，这样回滚时只需要把这条记录删掉即可；
- **删除** 一条记录时，要把这条 **记录的所有内容** 都记录下来，这样回滚时再把这条记录插入即可；
- **更新** 一条记录时，至少要把 **被更新的列的旧值** 记录下来，这样在回滚时只需要把这些列更新回旧值即可。

这些提前需要记录的内容放在哪儿呢？想必你也已经想到了，就是 **undo log**。

> 其实不同的操作（增删改）对应的 undo log 格式是不一样的，这里就不细说了。

事务的 **原子性就是依靠 undo log 保证的**，**在事务没提交前，会先记录更新前的数据到 undo log 中**，当需要进行回滚时，就可以利用该日志进行回滚了。

![image-20230316164235101](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202303161642321.png)

## 3. undo log 何时刷盘？

我们知道，MySQL 的数据页有很多种类型，undo log 也有自己的数据页，叫做 **undo 页**。

在 [了解 Buffer Pool](https://aruni.me/studynotes/database/mysql/buffer_pool/%E4%BA%86%E8%A7%A3BufferPool.html#_3-buffer-pool-%E7%BC%93%E5%AD%98%E4%BB%80%E4%B9%88) 中说过，**undo 页也是存储在 Buffer Pool 中的**，所以在 undo log 写入 undo 页时，其实也是 **在 Buffer Pool 中写**，所以 undo 页和其他数据页一样，**在刷脏页时就会进行持久化**。

在 Buffer Pool 的文章中也说过，**脏页的持久化是由 redo log 保证的**，所以 **undo 页的修改也会记录到 redo log 中**，我们并不用担心崩溃后还未刷盘的 undo log 会丢失。

## 4. 总结

由于在某些情况下，事务可能会在执行过程中结束，例如事务在执行过程中 **出现错误**、执行 **ROLLBACK**、或者 **在崩溃恢复时需要回滚**。

但是在事务结束之前可能已经修改过很多数据了，这时候就需要 **将数据变回原来的样子**，所以就需要 **记录修改之前的记录内容**，这就是 **redo log** 做的事。

**undo log 保证了事务的原子性**，让事务中的操作要么全部完成，要么全部失败。

此外，undo log 对应的数据页类型是 undo 页，也会存储在 Buffer Pool 中，**对 undo 也的修改也会记录在 redo log 中**，从而保证了 **持久性**。

顺便说一下，undo log 除了保证事务原子性之外，还有一个重要的作用是 **实现 MVCC 的重要条件之一**，在事务讲解中会详细介绍。

## 5. 参考文章

- 《MySQL 是怎样运行的》

